.. include:: /helpers/roles.rst


***********************************************************************************************************
Бестиарий и существа (Bestiary)
***********************************************************************************************************

Для полноценного использования Бестиария необходимо ознакомиться с "Основной книгой правил (Core Rulebook)", в которой содержатся правила игры и которая дает понимание правила каждого существа и его места в мире.
Использование Бестиариев и "Основной книги правил" позволяет вам, как Игровому Мастеру создавать истории о великих приключениях и наполнять их устрашающими врагами, возможными союзниками и дружелюбными помощниками.

Большинство разделов этой книги описывают существо или группу связанных существ, представляют их игровые характеристики, показывают их место в игровом мире и приводят подробности о их поведении и обществе.

Здесь вы можете найти советы о том как играть существами, включая то, как читать их характеристики, рекомендации относительно ролевого отыгрыша их взаимодействия с игровыми персонажами, и рекомендаций по корректировке характеристик для вашего сеттинга.

И наконец, в приложениях описаны часто используемые умения существ, их признаки и языки.





Играть за существ (`Playing Creatures <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=785>`_)
============================================================================================================

В то время, как другие игроки изображают своих персонажей, вы как Мастер играете за всех остальных.
Этот раздел дает основы использования существ.
Он объяснит процесс чтения и понимания характеристик существа, чтобы вы знали как легко представить существо в виде угрозы или союзника в бою или за его пределами.
Здесь также приводятся общие советы по отыгрышу существ, чтобы помочь придать существам больше глубины в игровом мире.



Чтение характеристик существа (Reading Creature Statistics)
----------------------------------------------------------------------------------------------------------

Правила по каждому существу описываются в блоке характеристик, который структурирован подобно тем, что применяются для способностей, заклинаний и магических предметов.
Так как у существ больше умений, чем тех игровых элементов, тем не менее, их характеристики включат в себя больше записей, многие из которых имеют специальное оформление.

Признаки существа начинаются с редкости; если у существа обычная редкость, то она не указывается.
Следующая запись - мировоззрение, которая описывается одной или двумя буквами (ПД - принципиально добрый, Н - нейтральный, ХЗ - хаотично злой и т.п.); эти аббревиатуры описаны например в разделе :ref:`ch1--Alignment`.
Далее идет размер существа (крошечный, маленький, средний, большой, огромный, исполинский).
После этого идут остальные признаки.
Эти и другие признаки можно найти в разделе :ref:`bestiary--Creature-Traits`.

Действия и активности которые может использовать существо имеют соответствующие иконки рядом с названиями этих умений, обозначая сколько действий на них требуется.
Существо всегда имеет необходимые уровни мастерства или другие умения, необходимые для использования того, что указано в его блоке характеристик.
Например, существо-заклинатель может выполнять активность :ref:`action--Cast-a-Spell` и существо никогда не является нетренированным ни с одним из своих предметов.

Некоторые умения сокращены в блоке характеристик и полностью описаны в :doc:`Глоссарии умений (Ability Glossary) <ability_glossary>`.


.. rst-class:: creature

Название существа (англоязычное название + ссылка) / Уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :uncommon:`редкость`
- :alignment:`мировоззрение`
- :size:`размер`
- другие признаки

**Источник**: Из какого Бестиария, приключения или другого источника взято это существо

**Восприятие**: Здесь указан модификатор Восприятия существа, после которого идут особые сенсорные чувства

**Языки**: Здесь перечислены языки типичного существа этого вида, после которых идут любые особые способности общения.
Если у существа отсутствует эта запись, оно не может общаться или понимать других существ с помощью языка.

**Навыки**: Существо как минимум обучено этим навыкам.
Для нетренированных навыков используйте подходящий модификатор характеристики.

**Модификаторы характеристик**: Здесь перечислены модификаторы характеристик существа

**Предметы**: Здесь перечислены все важные вещи, которые несет существо

**Взаимодействующие умения**: Здесь указаны специальные умения, которые влияют на то, как существо воспринимает мир и взаимодействует с ним

----------

**КБ**: Класс Брони, после которого идут любые особые бонусы к КБ

**Спасброски**: В скобках после бонуса спасброска может указываться особый бонус.
Любые особые бонусы ко всем трем спасброскам против определенных видов эффектов перечислены после всех трех спасбросков.

**ОЗ**: Очки Здоровья, после которых идут автоматические умения, которые влияют на ОЗ существа или исцеление.

**Иммунитеты**, **Слабости**, **Сопротивления**: Здесь указываются любые иммунитеты, слабости и сопротивления существа

**Автоматические умения**: Здесь указываются ауры существа и любые умения которые автоматически влияют на его защиту и т.п.

**Реагирующие умения**: Здесь перечисляются реакции или свободные действия, которые обычно провоцируются вне хода существа

----------

**Скорость**: После которой идут любые другие Скорости или способности движения

**Ближний бой** |д-1| (признаки; некоторые признаки оружия, такие как "смертельное", для удобства включают свои расчеты) Название оружия или безоружной атаки используемой существом для :ref:`Удара (Strike) <action--Strike>` ближнего боя, после которых идут модификатор атаки и признаки в скобках.
Если у существа есть какие-либо умения или снаряжение, которое бы влияло на его модификатор атаки, как например оружие с :ref:`руной мощи оружия +1 (+1 weapon potency) <item--Weapon-Potency>`, то такие расчеты уже учтены,
**Урон** количество и тип урона, + любые дополнительные эффекты (эта запись является **Эффектом** если Удар не наносит урон).

**Дальний бой**: |д-1| Как для Ближнего боя, но еще перечисляет дистанцию или шаг дистанции с признаками,
**Урон** как для ближнего боя


**Заклинания**: Эта запись начинается с магического обычая и того, являются ли заклинания подготавливаемыми или спонтанными, после чего идет их КС (и модификатор атаки, если какие-то заклинания требуют бросок атаки).
Заклинания перечислены по уровням, после чего идут чары.
Заклинание подготовленное несколько раз указывает количество в скобках, например "(×2)".
Спонтанные заклинания указывают количество слотов заклинаний после уровня заклинания.

**Врожденные заклинания**: Они перечислены как другие заклинания, но еще могут включать в себя постоянные, по желанию и заклинания фокусировки.
Если у существа есть заклинание фокусировки в виде врожденного заклинания, то оно работает как другие врожденные заклинания, вместо использования стоимости Очков Фокусировки.
Заклинания, которые могут быть использованы неограниченное количество раз указываются как "(по желанию)" после названия заклинания.
Постоянные заклинания указываются в конце, разделенные по уровням.
Правила по :ref:`постоянным заклинания <cr_ability--Constant-Spells>` и :ref:`заклинаниям по желанию <cr_ability--At-Will-Spells>` описаны в :doc:`Глоссарии умений (Ability Glossary) <ability_glossary>`..

**Заклинания фокусировки**: Если у существа есть заклинания фокусировки, то эта запись перечисляет уровни заклинаний, количество Очков Фокусировки в запасе, КС и сами заклинания

**Ритуалы**: Здесь перечисляются любые ритуалы, которые может выполнять существо

**Наступательные или Превентивные умения**: Здесь перечисляются любые действия, активности или умения, которые автоматически влияют на нападение существа, а также свободные действия или реакции обычно провоцируемые в ход существа



Ролевой отыгрыш существ (`Roleplaying Creatures <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=787>`_)
----------------------------------------------------------------------------------------------------------

Будь то противник или потенциальный союзник, существо может иметь взгляд на мир совершенно отличный от игровых персонажей.
Когда отыгрываете существ, думайте о том, насколько отлично их мироощущение из-за сенсорных чувств, психологии и среды обитания.
Запись каждого существа дает некоторый контекст о мироощущении существа, его мотивациях, экологии и обществах.
Многие разделы имеют сноски с фактами относительно существа (они помечены иконками).
Вы можете использовать эту информацию как намеки о том, как отыгрывать существо в бою вне его.
Эти намеки могут быть очень простыми, как например различия в выражениях (возможно говоря "в другой щупальце" вместо "в другой руке") и столь сложными, как определение мотиваций, надежд и мечтаний индивидуального существа.
Понимание отыгрываемого вами существа еще дает понять какую тактику оно использует, а также готового ли оно сдаваться или бежать когда проигрывает бой.





Корректирование существ (`Adjusting Creatures <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=788>`_)
============================================================================================================

Иногда, по мере развития истории вам может потребоваться модифицировать существо под свою историю или обстоятельств повествования.
Этот раздел дает руководства по некоторым простым стратегиям, которые вы можете использовать для корректировки существ.
Он включает быстрые корректировки, которые вы можете применить к существу для изменения его уровня.
Еще вам может потребовать изменить языки существа или снаряжение, либо его уровни мастерства навыков или Восприятия.


Боевая мощь (Combat Power)
----------------------------------------------------------------------------------------------------------

Существа обладают подходящими характеристиками для своих уровней.
В большинстве случаев, вы можете сделать относительно небольшие корректировки их характеристик, называемыми элитными и ослабляющими, чтобы сделать их на 1 уровень выше или ниже представленного.

Элитные и ослабляющие корректировки лучше всего работают с существами сосредоточенными на физическом бое.
Эти корректировки завышают обычные численные преимущества, которые существо могло бы получить от повышения своего уровня, чтобы восполнить недостаток новых специальных умений.
Таким образом, при многократном применении к одному и тому же существу эти корректировки приводят к тому, что для уровня существа его характеристики становится менее точными.
Эти корректировки имеют особо сильный эффект на уровень силы низкоуровневых существ; применяя элитную корректировку к существу -1-го уровня приближает его к 1-му уровню, а применение ослабляющей корректировки к существу 1-го уровня дает вам такое, которое по уровню близко к -1-му.

Существам сотворяющим заклинания или полагающимся на небоевые умения, обычно требуется специфичная корректировка заклинаний или умений.

.. _bestiary--Elite-Adjustments:

Элитная корректировка (`Elite Adjustments <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=790>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Иногда вы захотите, чтобы существо было чуть сильнее обычного и таким образом бросить вызов, в который в ином случае был бы тривиальным, или показать, что один враг сильнее своего собрата.
Чтобы сделать это легко и просто, примените элитную корректировку к характеристикам:

* Увеличьте на 2: КБ существа, модификаторы атак, КСы, спасброски, Восприятие и модификаторы навыков
* Увеличьте на 2 урон его :ref:`Ударов (Strikes) <action--Strike>` и других наступательных умений. Если у существа есть ограничение на то, сколько раз или как часто оно может использовать умение (например заклинания или "Атака дыханием" дракона), то вместо этого увеличьте их урон на 4.
* Увеличьте ОЗ существа в зависимости от его начального уровня (см. таблицу)

+-------------------+---------------+
| Начальный уровень | Увеличение ОЗ |
+===================+===============+
| 1 или ниже        |            10 |
+-------------------+---------------+
| 2-4               |            15 |
+-------------------+---------------+
| 5-19              |            20 |
+-------------------+---------------+
| 20+               |            30 |
+-------------------+---------------+

.. _bestiary--Weak-Adjustments:

Ослабляющая корректировка (`Weak Adjustments <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=791>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Иногда вы захотите, чтобы существо было слабее обычного и таким образом можете использовать его там, где в противном случае оно бросало бы сильный вызов, или показать, что один враг слабее своего собрата.
Чтобы сделать это легко и просто, примените ослабляющую корректировку к характеристикам:

* Уменьшите на 2: КБ существа, модификаторы атак, КСы, спасброски и модификаторы навыков
* Уменьшите на 2 урон его :ref:`Ударов (Strikes) <action--Strike>` и других наступательных умений. Если у существа есть ограничение на то, сколько раз или как часто оно может использовать умение (например заклинания или "Атака дыханием" дракона), то вместо этого уменьшите их урон на 4.
* Уменьшите ОЗ существа в зависимости от его начального уровня (см. таблицу)

+-------------------+---------------+
| Начальный уровень | Уменьшение ОЗ |
+===================+===============+
| 1-2               |           -10 |
+-------------------+---------------+
| 3-5               |           -15 |
+-------------------+---------------+
| 6-20              |           -20 |
+-------------------+---------------+
| 21+               |           -30 |
+-------------------+---------------+


.. _BotD--Undead-Adjustments:

Корректировки нежити (Undead Adjustments)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Источник**: Book of the Dead pg. 72

":ref:`Книга мёртвых <Book-of-the-Dead>`" предлагает быстрые корректировки для тех случаев, когда вам нужно срочно создать существо с присущими нежити атрибутами, но у вас нет времени создавать его с нуля.
Полные правила находятся в разделе :ref:`The-Grim-Crypt--Undead-Adjustments`.
Помимо корректировок для разных видов нежити, также есть базовые корректировки нежити:

* :ref:`Undead-Adjustments--General`
* :ref:`Undead-Adjustments--Ghost`
* :ref:`Undead-Adjustments--Ghoul`
* :ref:`Undead-Adjustments--Mummy`
* :ref:`Undead-Adjustments--Shadow`
* :ref:`Undead-Adjustments--Skeleton`
* :ref:`Undead-Adjustments--Vampire`
* :ref:`Undead-Adjustments--Wight`
* :ref:`Undead-Adjustments--Zombie`


.. _bestiary--Other-Adjustments:

Прочие корректировки (Other Adjustments)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Здесь собраны остальные корректировки NPC из различных книг.

* :ref:`Cryptids--Adjustments`
* :ref:`Secret-Society--Member--Adjustments`



.. _bestiary--languages:

Языки (Languages)
----------------------------------------------------------------------------------------------------------

Языки, перечисленные в записи существа, представляют те языки, которые знает типичный представитель его вида.
Однако вы можете захотеть варьировать их в зависимости от специфики существа.
Например, если существо заинтересовано говорить с людьми своего региона и понимать их, оно с большой вероятностью будет знать язык на котором говорят эти народы.
Этот язык часто является Всеобщим, но вы можете дать ему более подходящий язык, в зависимости от того, где живет существо (к примеру Подземный в случае с Темноземьем).

Сущности с других планов вряд ли знают языки Материального плана, если только не путешествую туда достаточно часто.
Если такое существо знает язык смертных, тогда это существо вероятно заинтересовано в общении со смертными.
Чаще всего это Всеобщий язык, однако учитывайте, что такое существо должно говорить на Всеобщем только, если оно специально путешествует или изучает мир и регион вашей кампании, а не какие-то другие.

Основные языки можно найти в разделе :ref:`родословных <ch2--Languages>` и далее.


.. rst-class:: condensed-table
.. _table--bestiary-languages:

.. table:: Таблица: Необычные языки Бестиария

   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   |             Язык            |              Говорящие на нем              |     Источник     |
   +=============================+============================================+==================+
   | Алголлуский (Alghollthu)    | Алголлусы, порабощенные ими                | Bestiary 1, 2, 3 |
   |                             | и некоторые их враги                       |                  |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Амуррунский (Amurrun)       | Котолюди                                   | Bestiary 1       |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Древесный (Arboreal)        | Древни и другие растительные существа      | Bestiary 1, 2, 3 |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Боггардский (Boggard)       | Боггарды                                   | Bestiary 1, 3    |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Калигнийский (Caligni)      | Калигни и относящиеся к ним существа       | Bestiary 1, 2, 3 |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Циклопский (Cyclops)        | Циклопы и относящиеся к ним существа       | Bestiary 1, 2    |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Дэймонический (Daemonic)    | Дэймоны, дивы, другие из Аббадона          | Bestiary 1, 2, 3 |
   |                             | и поклоняющиеся им                         |                  |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Ируксийский (Iruxi)         | Людоящеры                                  | Bestiary 1       |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Протейский (Protean)        | Протеи, ганзи                              | Bestiary 1, 3    |
   |                             | и относящиеся к ним существа               |                  |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Реквианский (Requian)       | Психопомпы и сахкилы                       | Bestiary 1       |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Сфинкский (Sphinx)          | Сфинксы и относящиеся к ним существа       | Bestiary 1, 3    |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Утопийский (Utopian)        | Аксиомиты, неминуемые и афориты            | Bestiary 1, 2, 3 |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Дестраканский (Destrachan)  | Дестраканы                                 | Bestiary 2       |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Дзириакский (D'ziriak)      | Дзириаки                                   | Bestiary 2       |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Грипплийский (Grippli)      | Гриппли                                    | Bestiary 2       |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Джистканский (Jistkan)      | Древние конструкты                         | Bestiary 2       |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Джьотский (Jyoti)           | Джьоты, обитатели плана Позитивной энергии | Bestiary 2       |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Адлетский (Adlet)           | Адлеты                                     | Bestiary 3       |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Андроффанский (Androffan)   | Андроиды и другие пришельцы                | Bestiary 3       |
   | :sup:`Р`                    |                                            |                  |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Ацлантский (Azlanti)        | Жители древней павшей империи              | Bestiary 3       |
   | :sup:`Р`                    |                                            |                  |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Гиртаблильский (Girtablilu) | Гиртаблильцы                               | Bestiary 3       |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Гриотский (Grioth)          | Гриоты                                     | Bestiary 3       |
   | :sup:`Р`                    |                                            |                  |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Ковинтальский (Kovintal)    | Ковинты                                    | Bestiary 3       |
   | :sup:`Р`                    |                                            |                  |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Ми-гойский (Mi-Go)          | Ми-го                                      | Bestiary 3       |
   | :sup:`Р`                    |                                            |                  |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Мунаврийский (Munavri)      | Мунавры                                    | Bestiary 3       |
   | :sup:`Р`                    |                                            |                  |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Самсаранский (Samsaran)     | Самсараны                                  | Bestiary 3       |
   | :sup:`Р`                    |                                            |                  |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Сасквочский (Sasquatch)     | Сасквочи                                   | Bestiary 3       |
   | :sup:`Р`                    |                                            |                  |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Шайский (Shae)              | Шаи                                        | Bestiary 3       |
   | :sup:`Р`                    |                                            |                  |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Стрикский (Strix)           | Стриксы                                    | Bestiary 3       |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Ванарский (Vanara)          | Ванары                                     | Bestiary 3       |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Вишканский (Vishkanyan)     | Вишканцы                                   | Bestiary 3       |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+
   | Йитский (Yithian)           | Йитианцы                                   | Bestiary 3       |
   | :sup:`Р`                    |                                            |                  |
   +-----------------------------+--------------------------------------------+------------------+







Снаряжение (`Gear <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=793>`_)
----------------------------------------------------------------------------------------------------------

Некоторые существа полагаются на снаряжение, такое как доспехи и оружие.
Вам могут понадобиться характеристики такого существа без снаряжения.
Например, существо может быть :ref:`Разоружено (Disarmed) <skill--Athletics--Disarm>`, подкараулено в засаде в тот момент, когда оно без доспеха, или один из носимых им магических предметов может быть отключен с помощью :ref:`spell--d--Dispel-Magic`.
В большинстве случаев, вы можете просто импровизировать, но если хотите быть точным, то используйте эти рекомендации для оружий и доспехов.

Если существо теряет свое оружие, оно может достать другое или использовать безоружную атаку.
Если оно использует :ref:`action--Strike` не указанный в блоке характеристик, то найдите запись Удара которая наиболее точно соответствует для замены, снизьте модификатор атаки на 2, и используйте кость урона нового Удара.
Если существу нужно сделать безоружную атаку и у него нет такой в блоке характеристик, то используйте характеристики кулака (:ref:`table--6-6`).
Если существо теряет оружие с :ref:`item--Weapon-Potency`, то для нового оружия вы обычно должны снизить модификатор атаки на 2 + бонус получаемый от руны *мощи* потерянного оружия.
Например, если существо с *булавой +1* Разоружено, тогда для нового Удара вы бы снизили модификатор атаки на 3 вместо 2.

Если существо без своего доспеха, тогда найдите его в записи Предметы и снизьте КБ существа на бонус предмета этого доспеха (см. их начиная с :ref:`table--6-3`).
Если доспех имеет руну :ref:`мощи <item--Armor-Potency>`, то соответственно увеличьте снижение КБ;
например, если у существа в характеристиках есть комплект *кольчуги +2* и персонажи ловят существо без доспеха, то вы бы снизили КБ существа на 6 вместо 4.
Если доспех имеет руну :ref:`стойкости <item--Resilient>`, то снизьте спасброски существа в зависимости от вида руны (1 для *стойкости*, 2 для *отличной стойкости*, или 3 для *сильной стойкости*).



Навыки, Восприятие и Мастерство (`Skills, Perception, and Proficiency <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=794>`_)
--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

В некоторых ситуациях, таких как когда существо пытается :ref:`Отключить (Disable) <skill--Thievery--Disable-a-Device>` силок игрового персонажа, вам нужно знать уровень мастерства существа.
Существа обучены навыкам указанным в их блоках характеристик.
Так как монстры не созданы по тем же правилам что и игровые персонажи, они нетренированы навыкам, которые не указаны.
Существо обычно обладает мастерством эксперта указанных навыков в районе 5-го уровня, мастера около 9-го уровня, и легендарны около 17-го уровня.
Существу может потребоваться определенный уровень мастерства Восприятия для обнаружения некоторых вещей.
Многие существа имеют мастерство эксперта Восприятия и улучшают его до уровня мастера около 7-го уровня, а легендарного в районе 13-го уровня.

На ваше усмотрение, существа с первоклассными способностями к определенному навыку или Восприятию, как например `доппельгангер <https://2e.aonprd.com/Monsters.aspx?ID=126>`_ с Обманом, может иметь более высокое мастерство навыка или Восприятия.





Иконки в сносках (Sidebar Icons)
============================================================================================================

Каждая сноска в разделе существа помеченная иконкой обозначает вид содержащейся информации.

|rules| Советы и правила

|lore| Дополнительные знания

|locations| Локации

|creatures| Связанные с ним существа

|treasure| Сокровища и награды





.. _Creatures--Bestiary:

Бестиарий (Bestiary)
============================================================================================================

.. toctree::
   :glob:
   :maxdepth: 3
   
   bestiary/*/index

.. toctree::
   :glob:
   :maxdepth: 2
   
   bestiary/*



.. _Creatures--NPCs:

Неигровые персонажи (`NPCs <https://2e.aonprd.com/NPCs.aspx?Letter=All>`_)
============================================================================================================

.. epigraph::

   *Монстры и игровые персонажи - не единственные обитатели вашего мира.
   Хотя они могут и не быть героями, NPC могут играть в вашей игре различные роли, например, призывать игровых персонажей к приключениям, быть препятствиями в социальных столкновениях или противостоять в бою.
   Здесь представлены NPC для вашей игры, а также правила, позволяющие изменять их, чтобы они соответствовали любой конкретной нише.*

-----------------------------------------------------------------------------

.. toctree::
   :glob:
   :maxdepth: 2

   npc/index

   
.. toctree::
   :glob:
   :maxdepth: 3
   
   npc/Theme-Templates/index


.. toctree::
   :glob:
   :maxdepth: 3
   
   npc/Courtiers/index
   npc/Criminals/index
   npc/Devotees/index
   npc/Downtrodden/index
   npc/Explorers/index
   npc/Foresters/index
   npc/Healers/index
   npc/Laborers/index
   npc/Magistrates/index
   npc/Mercenaries/index
   npc/Mystics/index
   npc/Officers/index
   npc/Performers/index
   npc/Publicans/index
   npc/Scholars/index
   npc/Seafarers/index
   npc/Tradespeople/index
   npc/Villains/index
   
   npc/Firebrands/index
   npc/Hellknights/index
   npc/Knights-of-Lastwall/index
   npc/Magaambya-Adepts/index
   npc/Pathfinders/index
   
   npc/Azarketi/index





Глоссарий умений (`Ability Glossary <https://2e.aonprd.com/MonsterAbilities.aspx>`_)
============================================================================================================

Следующие умения существ перечислены здесь, потому что они являются общими для большого количества существ, либо очень сложны.
Характеристики отдельных существ могут изменять признаки, количество действий или другие правила этих умений.
Все, что указано в блоке характеристик конкретного существа, переопределяет общие правила приведенного далее умения.
В этих умениях термин "монстр" используется для существа, обладающего этим умением, чтобы отличать его от любых других существ, на которые это умение может влиять.

.. toctree::
   :maxdepth: 1
   
   ability_glossary





.. _bestiary--Creature-Traits:

Признаки существ (Creature Traits)
============================================================================================================


Признаки редкости (Rarity Traits)
----------------------------------------------------------------------------------------------------------

Обычный (Common)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Существо этой редкости широко известно и может быть призвано подходящим заклинанием *призыва* (такие как :ref:`spell--s--Summon-Animal` и :ref:`spell--s--Summon-Fiend`).


Необычный (Uncommon)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

О необычных существах известно меньше, чем об обычных.
Обычно их нельзя призвать.
КС проверок :ref:`skill--Recall-Knowledge` связанных с этим существом, увеличивается на 2.


Редкий (Rare)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как предполагает название, эти существа редкие.
Обычно их нельзя призвать.
КС проверок :ref:`skill--Recall-Knowledge` связанных с этим существом, увеличивается на 5.


Уникальный (Unique)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Существа этой редкости единственные в своем роде.
КС проверок :ref:`skill--Recall-Knowledge` связанных с этим существом, увеличивается на 10.



.. _Creatures--Alignment-Trait:

Аббревиатуры признаков мировоззрений (Alignment Trait Abbreviation)
----------------------------------------------------------------------------------------------------------

В списке признаков, после редкости идет аббревиатура мировоззрения.
Они перечислены и расшифрованы далее.
Общее описание мировоззрений можно найти в разделе :ref:`ch1--Alignment`.

* **ХЗ (CE)**: Хаотчное и злое
* **ХД (CG)**: Хаотчное и доброе
* **ХН (CN)**: Хаотчное и нейтральное
* **ПД (LG)**: Принципиальное и доброе
* **ПЗ (LE)**: Принципиальное и злое
* **ПН (LN)**: Принципиальное и нейтральное
* **Н (N)**: Нейтральное
* **НЗ (NE)**: Нейтральное и злое
* **НД (NG)**: Нейтральное и доброе



Размер (Size)
----------------------------------------------------------------------------------------------------------

После признака редкости и аббревиатуры мировоззрения каждое существо имеет размер, указанный в виде признака.


Исполинский (Gargantuan)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Существо этого размера занимает по меньшей мере места 20 на 20 футов (16 квадратов на сетке), но может быть значительно больше.
Исполинские существа обычно имеют досягаемость 20 футов, если они высокие или 15 футов, если длинные, но более здоровые обладают еще большей досягаемостью.


Огромный (Huge)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Огромное существо занимает пространство вплоть до 15 на 15 футов (9 квадратов на сетке).
Оно обычно имеет досягаемость 15 футов, если оно высокое или 10 футов, если длинное.


Большой (Large)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Большое существо занимает пространство вплоть до 10 на 10 футов (4 квадратов на сетке).
Оно обычно имеет досягаемость 10 футов, если оно высокое или 5 футов, если длинное.


Средний (Medium)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Среднее существо занимает пространство вплоть до 5 на 5 футов (1 квадрат на сетке) и обычно имеет досягаемость 5 футов.


Маленький (Small)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Маленькое существо занимает пространство вплоть до 5 на 5 футов (1 квадрат на сетке) и обычно имеет досягаемость 5 футов.


Крошечный (Tiny)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Существо этого размера занимает менее 5 квадратных футов (1 квадрата на сетке), а несколько крошечных существ могут занимать на сетке один и тот же квадрат.
Один и тот же квадрат могут занимать по меньшей мере 4 крошечных существа, а на усмотрение Мастера и того больше.
Еще они могут занимать один квадрат с существами бо́льшего размера, а если их досягаемость 0 футов, то они должны занять его, чтобы атаковать в ближнем бою.



Другие признаки (Other Traits)
----------------------------------------------------------------------------------------------------------

После любых признаков редкости, мировоззрения и размера, у каждого существа указаны все остальные признаки.
Они находятся в Приложении - :ref:`Appendix--Traits--Other`





.. include:: /helpers/actions.rst
.. include:: /helpers/bestiary-icons.rst